# Javascript

## Типы данных в JavaScript?

1) Number - число
2) bigint - для целых чисел произвольной длины.
3) String - строка
4) Boolean - булево значение
5) null - для неизвестных значений
6) undefined - не определено(отсутствие значения)
7) Symbol - для уникальных идентификаторов
8) object - для более сложных структур данных

## JavaScript статически, или динамически типизированный язык?

Динамически

## Как превратить любой тип данных в булевый? Перечислите ложные значения в JS?

```js
Boolean(null); // false
Boolean(0); // false
Boolean(1); // true
Boolean('str'); // true
```

## Разница между null и undefined?

Если просто, то **null** мы задали сами,  а **undefined** - отсутствие значения.

Основное отличие в том, что **undefined** представляет значение переменной, которая ещё не была инициализирована, а **null** — намеренное отсутствие объекта.

## Что такое NaN? Как определить, что значение равно NaN?

NaN (Not a Number) - не число, оно получается когда математическая функция сработала неверно. Не равно ничему, включая самому себе.

- isNaN() - это глобальная функция в JavaScript, пытается преобразовать свой аргумент в число перед проверкой. Если аргумент не может быть преобразован в число, функция вернет true. Это означает, что строка, символ или объект будут считаться NaN, если они не могут быть корректно преобразованы в число.
```js
console.log(isNaN(NaN)); // true
console.log(isNaN(123)); // false
console.log(isNaN('Hello')); // true
console.log(isNaN(undefined)); // true
console.log(isNaN({})); // true
```
- Number.isNaN() - это статический метод глобального объекта Number, введенный в ECMAScript 6 (ES6). В отличие от глобальной функции isNaN(), которая преобразует свой аргумент в число перед проверкой, Number.isNaN() возвращает true только в том случае, если переданный аргумент является строго равным NaN. Он не преобразует аргумент в число
```js
console.log(Number.isNaN(NaN)); // true
console.log(Number.isNaN(123)); // false
console.log(Number.isNaN('Hello')); // false
console.log(Number.isNaN(undefined)); // false
console.log(Number.isNaN({})); // false
```

## Разница между == и === (нестрогое/строгое равенство)?

Оператор == (нестрогое равенство) - старается привести оба операнда к одному типу и сравнивает.

Оператор === (строгое равенство) - не приводит к одному типу.

**Falsy типы:**
- `‘’`
- `0`
- `undefiend`
- `null`
- `NaN`

## Что такое Object.is()?

Object.is() - это статический метод в JavaScript, который используется для сравнения двух значений на строгое равенство. Этот метод отличается от операторов сравнения === и == в том, что он считаетNaN равен NaN, а также -0 и +0 как не равные.

```js
Object.is(value1, value2);

console.log(NaN === NaN); // false
console.log(Object.is(NaN, NaN)); // true
console.log(-0 === +0); // true
console.log(Object.is(-0, +0)); // false
```

## Разница между function declaration и function expression?

**Function Declaration** - это объявление функции в основном потоке документа, которое начинается с ключевого слова "function", всплытие есть. Т.е. можно вызвать до объявления.

**Function Expression** - это определение функции, которое присваивает функцию переменной, у нее нет всплытия.

```js

name(); // text
f1(); // error

function name() {
  console.log('text');
}

let f1 = function () {
  console.log('qwerty');
}
```

## Что такое поднятие (Hoisting)?

**Hoisting (всплытие)** - это механизм подъема функции или переменной в глобальную или функциональную область видимости.
Это происходит из-за того, что интерпретатор JS проходит через два шага: поднятие и выполнение.
Срабатывает на переменных **var** и **function declaration**.

## Что такое функции высшего порядка (Higher Order Functions)?

Функции высшего порядка - это функции, которые могут принимать другие функции в качестве аргументов или возвращать функции в качестве результата.

## Что такое чистая функция?

**Чистая функция** - это функция, которая возвращает один и тот же результат при одних и тех же входных данных, а также не имеет побочных эффектов.

К побочным эффектам можно отнести:

- Видоизменение входных параметров.
- HTTP и DOM запросы.
- Изменения в файловой системе.
- Вывод на экран.

## Что такое рекурсия?

**Рекурсивная функция**(**Рекурсия)** - это когда функция вызывает саму себя внутри себя.

**Важно учесть 2 правила:**

1. Базовый случай - когда функция вызывает не себя, а возвращает значение.
2. При каждом рекурсивном случае, сводить аргументы к базовому случаю.

## Почему в JS функции называют объектами первого класса?

Функции в JavaScript называют объектами первого класса, потому что они являются объектами, которые могут быть присвоены переменным, переданы в качестве аргументов другим функциям, возвращены из функций и использованы как значения свойств объектов.

Это означает, что функции в JavaScript обладают теми же возможностями, что и любые другие объекты, такие как массивы или объекты.

## Что такое IIFE?

**IIFE (Immediately Invoked Function Expression)** - это анонимная самовызывающаяся функция.
Их использовали до появления модулей в ES6, чтобы не засорять глобальную область видимости и изолировать переменные.

```js
(function () {
  const greeting = 'Hello world';
  console.log(greeting);
})()
```

## Что такое мемоизация? Реализуйте базовую логику функции для мемоизации

Мемоизация - это прием создания функции, способной запомнить ранее вычисленное значение.

В результате при повторном вызове функции с одинаковыми аргументами, она не будет выполнена, а результат работы вернется из кэша.

```js
const memoization = (func) => {
  let cache = {};

  return (n) => {
    if (cache[n] != undefined) {
      console.log(`<= Fetching: "${n}" from cache`);
      return cache[n];
    } else {
      console.log(`=> Write: "${n}" in cache`);
      let result = func(n);
      cache[n] = result;
      return result;
    }
  };
};

let myFunc = (x) => {
  return x;
};
const myFuncMem = memoization(myFunc);
console.log("myFuncMem", myFuncMem(10));
console.log("myFuncMem", myFuncMem(10));
```

## Что такое псевдомассив arguments?

`arguments` — массивоподобный объект, к его элементам можно обращаться по индексу, у него есть свойство `length`, но `arguments` не имеет остальных методов массива, таких как `push()` или [`filter()`](https://doka.guide/js/array-filter/).

`arguments` доступно во всех видах [функций](https://doka.guide/js/function/), за исключением стрелочных.

```js

function one(a) {
  console.log(arguments);
  let arr = [...arguments]; // превратить в массив
}
one(5,4,2,1)
//Arguments(4) [5, 4, 2, 1, callee: ƒ, Symbol(Symbol.iterator): ƒ]
```
## Как передаются параметры в функцию: по ссылке или по значению?

Примитивы по значению
Ссылочные по ссылке

## Разница между параметром и аргументом функции?

**Аргументы** - при вызове.
**Параметры** - при создании функции.

## Разница между .call(), .apply() и bind()?

Эти методы позволяют задать контекст(this) и аргументы для функции 
.call(), .apply() - вызывает функцию сразу
.bind() - не вызывает функцию а возвращает новую функцию который можно будет вызвать потом.
.call(), bind()  - принимает аргументы через запятую
.apply()  - принимает массив аргументов

```js
const Arthur = {
  name: "Arthur",
  age: 29,
};

const Vital = {
  name: "Vital",
  age: 27,
};

function history(price, skill) {
  console.log(skill);

  return `Привет меня зовут ${this.name}, мне ${this.age} лет. продам телефон за ${price} рублей`;
}

//call , apply, - сразу вызывает функцию с переданным this и аргументами  
//bind - создает новую функцию и привязывает аргументы
const bindingVitalik = history.bind(Vital, 50, "Я выучил REact");
const bindingArthur = history.apply(Arthur, [50, "Я выучил REact"]);
const bindingArthur2 = history.call(Arthur, 50, "Я выучил REact");

console.log(bindingVitalik());
//console.log(bindingArthur2);
```

## Что обозначает this в JavaScript?


`this` — это ключевое слово, которое ссылается на контекст исполнения функции. Значение `this` может изменяться в зависимости от контекста, в котором была вызвана функция.

__Особенности:__

- В браузере: глобальный объект — это `window`.
- В Node.js: глобальный объект — это `global`.
- В строгом режиме (`"use strict"`): `this` имеет значение `undefined` и в браузере и в node.
- Когда функция вызывается как метод объекта, `this` ссылается на этот объект.
- В классах и конструкторах (функциях, вызываемых с ключевым словом `new`) `this` ссылается на вновь созданный объект.
- Стрелочные функции не имеют собственного контекста `this`. Они захватывают значение `this` из внешней функции в момент их создания.
- Методы `call`, `apply` и `bind` позволяют явно задавать значение `this`
- Контекст `this` можно потерять, например, при передаче метода объекта в качестве колбэка или обработчика события.

__Пример потери this:__

```js
const person = {
  name: 'Alice',
  greet() {
    console.log(`Hello, my name is ${this.name}`);
  },
};

const { greet } = person;

setTimeout(greet, 1000); // Потеря контекста, this будет undefined
```

__Еще пример потери контекста:__
Метод `sum`, иметь в контексте объект  `numbers`.
Однако созданная функция `calculate` в нутри метода  `sum` будет иметь свой `this`

```js
const numbers = {
  numberA: 5,
  numberB: 10,
  sum: function () {
    function calculate() {
      return this.numberA + this.numberB;
    }
    return calculate();
  },
};
console.log(numbers.sum()); // Потеря контекста, будет NaN
```


## Методы строк в JavaScript?

1. length - длина строки.
2. charAt() - возвращает символ на указанной позиции в строке.
3. toUpperCase()
4. toLowerCase()
5. indexOf() - возвращает позицию первого вхождения заданного символа или подстроки.
6. lastIndexOf() - возвращает позицию последнего вхождения заданного символа или подстроки.
7. replace() - заменяет заданный символ или подстроку в строке на другую подстроку.
8. split() - разделяет строку на массив подстрок, используя разделитель separator.
9. slice() - извлекает часть строки и возвращает новую строку без изменения оригинальной строки.
10. substring(startIndex, endIndex) - возвращает подстроку строки, начиная с указанного индекса и заканчивая указанным индексом (или до конца строки, если индекс не указан). Разница с методом `slice()` заключается в том, что метод `substring()` не поддерживает отрицательные индексы.

```js
const str = 'Hi, my name is Jack!';
//Методы строки
str.length; // 20
str.charAt(1); // "i"
str.toUpperCase(); // "HI, MY NAME IS JACK!"
str.toLowerCase(); // "hi, my name is jack!"
str.indexOf(','); // 2
str.lastIndexOf('a'); // 16
str.slice(0,3); // "Hi,"
str.substr(0,6); // "Hi, my"
str.substring(0,6); // "Hi, my"
str.replace('Jack', 'Yauhen'); // 'Hi, my name is Yauhen!'
'     Hello!      '.trim(); // "Hello!"
```

## Методы массивов в JavaScript?

1. **push**() - добавляет элемент в конец массива и возвращает новую длину массива
2. **pop**() - удаляет последний элемент из массива и возвращает его значение
3. **shift**() - удаляет первый элемент из массива и возвращает его значение
4. **unshift**() - добавляет элемент в начало массива и возвращает новую длину массива
5. **concat**() - объединяет два или более массива в один и возвращает новый массив
6. **join**() - объединяет все элементы массива в одну строку, разделенных указанным разделителем
7. **slice**() - возвращает подмассив, начиная с указанного индекса и заканчивая указанным индексом (или до конца массива, если индекс не указан)
8. **splice**() - удаляет, заменяет или добавляет элементы в массиве на указанной позиции
9. **reverse**() - переворачивает порядок элементов в массиве
10. **sort**() - сортирует элементы массива в указанном порядке (по умолчанию - лексикографический)
11. **forEach**
12. **map**
13. **reduce**
14. **every**
15. **some**

## Разница между .forEach() и .map()?

Не изменяют исходный массив
**forEach** - перебирает массив и ничего не возвращает.
**map -** возвращает новый массив.

## Разница между host-объектами и нативными объектами?

**host-объекты** - это объекты, которые предоставляются средой выполнения, то есть браузером или nodejs.
- window
- document
- location
- history

**нативные объекты** - объекты, которые являются частью языка JavaScript.
- String
- Object
- RegExp
- Function
- Array
## Почему результат сравнения 2х объектов это false?

Потому что объекты это ссылочный тип.

## Что такое прототипное наследование? Как создать объект без прототипа?




## Что такое прототип объекта в JavaScript?

Прототип это объект, который послужил шаблоном для создания дочернего объекта, предоставил ему свои поля и методы.

## Как определить наличие свойства в объекте?

```js
const obj = {
  name: "Arthur",
  age: 31,
  city: "Moscow"
}

console.log(obj.hasOwnProperty('name')); //true
console.log(obj.hasOwnProperty('weight')); //false

console.log('name' in obj); // true
console.log('qwerty' in obj); // false

console.log(obj['city']); //Moscow
console.log(obj['address']); //undefined
```

## Разница между оператором in и методом .hasOwnProperty()?

**in** и цикл **for in** - проверяют не только объект, но и прототипы
**.hasOwnProperty** - только объект.

## Почему расширение нативных JavaScript-объектов это плохая практика?

Это называется манкипатчинг.
1. Это может привести к конфликтам имен и перезаписи существующих методов или свойств.
2. Это может привести к несовместимости с будущими версиями языка или библиотеками.
3. Это может привести к более сложному и трудному для понимания коду.

## Что такое объектная обертка (Wrapper Objects)?





## В чем заключаются особенности геттеров и сеттеров?

```js
const test = {
  secretValue: 0,

  get value() {
    return this.secretValue;
  },

  set value(newValue) {
    if (newValue > 0 && newValue < 50) {
      this.secretValue = newValue;
    }
  },

  setValue(num) {
    if (num > 0 && num < 50) {
      this.secretValue = num;
    }
  }
};


test.value = 100;
test.setValue(40);
console.log(test.value);
```
